財經專題：星日台澳 瓜分港金融版圖 搶奪上市生意 人才資管業務

節錄

財經專題：星日台澳 瓜分港金融版圖
搶奪上市生意 人才資管業務

■香港國際金融中心光環日益褪色，不少國家及地區對本港不同金融業務虎視眈眈。

香港國際金融中心光環日益褪色，除了中資新股仍然暢旺，其他金融功能都在萎縮，優勢或被毗鄰國家及地區瓜分。綜合過去已有意搶奪香港各金融版圖的地區，其中鄰近的台灣、新加坡、日本及澳門等，最有力瓜分香港在人才、融資上市、資產管理及地下錢莊角色。前景未明的香港，還可以有甚麼出路？

相關新聞：港未來恐為內地富豪服務

以高科技產業為重的台灣，與本港以國際金融中心作定位的道路看似不同，。。。。。。。

中華經濟研究院WTO及RTA中心副執行長李淳接受本報訪問指，越來越多港人到台灣，人才及資金令台灣更國際化、更添「腦力」。。。。。。。。

星洲境外居民存款增44%

李淳續指，台灣近十年面對「 少子化」問題，大學學位出現過盛，不得不走向國際化；招聘具國際視野教師、從世界各地招生等，故台灣對香港的教育人才可謂虎視眈眈。而香港從事工業設計及製造業研發（R&D）的人才，對台灣亦具吸引力。

「走資」是國際金融中心最敏感話題，雖然港府多番否認資金有流出香港，但。。。。。。

新加坡金管局6月初公佈數據，4月新加坡境外居民銀行存款621.37億坡元（約3,436億港元），按年增44%；。。。。。。。

曾於新加坡李光耀公共政策學院從事研究的學者鄺健銘向本報指，在世界反中國風下，「可以受益（香港倒退）嘅地方其實就係同中國保持距離嘅地方」，。。。。。。。。

對於新加坡會否取代香港，鄺健銘稱，「Never say never（永不說不）」，還看中美關係，。。。。。。。

資產管理方面，日本或可從香港取得資產管理份額。截至去年3月，由日本資產管理公司管理的資金達642萬億日圓（約47萬億港元），。。。。。。。

港成「壞孩子」 中央捧澳門

香港不只面對錢走人走，中央亦透過捧起鄰近的澳門，懲罰香港這個「壞孩子」。有分析指，澳門合法賭業有助中國資金「走出去」，瓜分香港資金自由流動功能。鄺健銘稱，雖然澳門某程度能服務中國在資本及軟實力的需要，但全面性肯定不及香港。

除了「獎勵」澳門，深圳今年改革創業板，容許生物科技、外地註冊企業及同股不同權公司上市，並由過往核准制改為註冊制；從種種形式來說，幾乎是香港交易所模式翻版。中央。。。。。。。。

此外，遠至英國倫敦則早已取代香港，成為全球最大離岸人民幣外滙交易中心地位；。。。。。。。